{
    "title": "Entlassung und Austritt im Ã¶sterreichischen Arbeitsrecht",
    "type": "simple",
    "url": "test",
    "results": [
        {"t": "Hervorragend!", "e": "ğŸ†"},
        {"t": "Sehr gut!", "e": "ğŸ“"},
        {"t": "Gut gemacht! Aber es gibt noch Raum fÃ¼r Verbesserung.", "e": "ğŸ‘"},
        {"t": "Du solltest noch etwas mehr lernen.", "e": "ğŸ˜‰"}
    ],
    "questions": [
        {
            "question": "Welche Aussage(n) zur Form der Entlassungs- bzw. AustrittserklÃ¤rung ist/sind zutreffend?",
            "answers": {
                "a": "Die Entlassung muss stets schriftlich erfolgen, um wirksam zu sein.",
                "b": "Die AuflÃ¶sungserklÃ¤rung kann mÃ¼ndlich, schriftlich, ausdrÃ¼cklich oder schlÃ¼ssig erfolgen.",
                "c": "Die Begriffe 'Entlassung' bzw. 'Austritt' mÃ¼ssen in der ErklÃ¤rung verwendet werden.",
                "d": "Entscheidend ist, dass fÃ¼r den Vertragspartner die Absicht, das ArbeitsverhÃ¤ltnis sofort zu beenden, klar erkennbar ist."
            },
            "correctAnswers": ["b", "d"],
            "explanation": "GemÃ¤ÃŸ der Rechtsprechung ist fÃ¼r die vorzeitige AuflÃ¶sung grundsÃ¤tzlich keine bestimmte Form vorgesehen. Die AuflÃ¶sungserklÃ¤rung kann daher mÃ¼ndlich oder schriftlich, ausdrÃ¼cklich oder schlÃ¼ssig erfolgen. Die Begriffe 'Entlassung' bzw. 'Austritt' mÃ¼ssen nicht verwendet werden. Entscheidend ist allein, dass fÃ¼r den Vertragspartner die Absicht, das ArbeitsverhÃ¤ltnis sofort zu beenden, klar erkennbar ist."
        },
        {
            "question": "Welche Aussage(n) zu Â§ 27 AngG bzw Â§ 82 GewO ist/sind richtig?",
            "answers": {
                "a": "Die AufzÃ¤hlung in Â§ 27 AngG ist taxativ (erschÃ¶pfend).",
                "b": "Die AufzÃ¤hlung in Â§ 82 GewO 1859 ist demonstrativ (nicht erschÃ¶pfend).",
                "c": "Die AufzÃ¤hlung in Â§ 27 AngG ist demonstrativ, jene in Â§ 82 GewO 1859 ist taxativ.",
                "d": "Beide AufzÃ¤hlungen sind bloÃŸ demonstrativ."
            },
            "correctAnswers": ["c"],
            "explanation": "Die AufzÃ¤hlung der EntlassungstatbestÃ¤nde in Â§ 27 AngG ist demonstrativ, dh nicht erschÃ¶pfend, sodass Analogien zulÃ¤ssig sind. Hingegen ist nach stÃ¤ndiger Rechtsprechung die AufzÃ¤hlung in Â§ 82 GewO 1859 taxativ, dh erschÃ¶pfend. Eine ausdehnende Anwendung auf einen nach Beschaffenheit und Bedeutung gleichwertigen Tatbestand ist zwar zulÃ¤ssig, nicht jedoch Analogie."
        },
        {
            "question": "Eine Arbeitgeberin erfÃ¤hrt am Montag von einem Entlassungsgrund. Sie spricht die Entlassung erst am darauffolgenden Montag (6 Tage spÃ¤ter) aus, ohne das der AN vorher mit dem Sachverhalt konfrontiert wird. Was gilt?",
            "answers": {
                "a": "Die Entlassung ist rechtzeitig, da eine Woche Ãœberlegungsfrist zulÃ¤ssig ist.",
                "b": "Die Entlassung ist verspÃ¤tet.",
                "c": "Der AN muss die VerspÃ¤tung der Entlassung im Prozess einwenden, widrigenfalls diese Frage vom Gericht nicht geprÃ¼ft wird.",
                "d": "Die Rechtzeitigkeit hÃ¤ngt ausschlieÃŸlich von der Art des Entlassungsgrundes ab."
            },
            "correctAnswers": ["b", "c"],
            "explanation": "Nach der Judikatur ist eine Entlassung sechs Tage nach dem Bekanntwerden der EntlassungsgrÃ¼nde idR verspÃ¤tet. Die VerspÃ¤tung der Entlassung ist jedoch nur bei bei einer entsprechenden Einwendung des/der AN im Prozess zu prÃ¼fen."
        },
        {
            "question": "Welche Rechtsfolgen hat eine unberechtigte Entlassung bei nicht besonders bestandgeschÃ¼tzten AN?",
            "answers": {
                "a": "Die unberechtigte Entlassung ist unwirksam und das ArbeitsverhÃ¤ltnis besteht fort.",
                "b": "Auch eine unberechtigte Entlassung lÃ¶st das ArbeitsverhÃ¤ltnis mit sofortiger Wirkung auf.",
                "c": "Der/Die AN hat Anspruch auf KÃ¼ndigungsentschÃ¤digung.",
                "d": "Der/Die AN hat keinen Anspruch auf Abfertigung ALT."
            },
            "correctAnswers": ["b", "c"],
            "explanation": "Auch eine unberechtigte Entlassung lÃ¶st â€“ bei nicht besonders bestandgeschÃ¼tzten Arbeitnehmern â€“ das ArbeitsverhÃ¤ltnis auf. Der/Die unberechtigt entlassene AN hat neben der KÃ¼ndigungsentschÃ¤digung auch Anspruch auf Abfertigung ALT (sofern anwendbar)."
        },
        {
            "question": "Welche Aussagen zum Entlassungstatbestand der VertrauensunwÃ¼rdigkeit (Â§ 27 Z 1 3. Fall AngG) sind korrekt?",
            "answers": {
                "a": "Strafbarkeit des Verhaltens ist erforderlich.",
                "b": "Der/Die AN muss vorher ermahnt worden sein.",
                "c": "SchÃ¤digungsabsicht oder ein Schadenseintritt sind nicht erforderlich.",
                "d": "Die Begehungshandlung muss pflichtwidrig und schuldhaft sein, wobei FahrlÃ¤ssigkeit genÃ¼gt."
            },
            "correctAnswers": ["c", "d"],
            "explanation": "Die Begehungshandlung selbst muss pflichtwidrig und schuldhaft sein, ihr Erfolg â€“ der Eintritt der VertrauensunwÃ¼rdigkeit und die GefÃ¤hrdung der dienstlichen Interessen â€“ muss aber von der Schuld nicht umfasst werden."
        },
        {
            "question": "Welche Aussage(n) zum Austrittsgrund der GesundheitsgefÃ¤hrdung (Â§ 26 Z 1 AngG) ist/sind richtig?",
            "answers": {
                "a": "Der/Die AN ist verpflichtet, den/die AG Ã¼ber die GesundheitsgefÃ¤hrdung aufzuklÃ¤ren, wenn diese nur einzelne TÃ¤tigkeiten betrifft.",
                "b": "Die GesundheitsgefÃ¤hrdung muss durch die Arbeitsleistung selbst verursacht worden sein.",
                "c": "Der/Die AG kann durch Anbot einer vertragsgemÃ¤ÃŸen ErsatzbeschÃ¤ftigung den Austrittsgrund beseitigen.",
                "d": "Bei ZurÃ¼ckweisung einer vertragsgemÃ¤ÃŸen ErsatzbeschÃ¤ftigung durch den/die AN ist der Austritt unberechtigt."
            },
            "correctAnswers": ["a", "c", "d"],
            "explanation": "Der Austrittstatbestand ist nur dann gegeben, wenn der/die AN auch andere vom/von der AG aufgetragene oder angebotene Arbeiten, die durch den Arbeitsvertrag gedeckt sind, nicht verrichten kann. Bei ZurÃ¼ckweisung einer vertragsgemÃ¤ÃŸen ErsatzbeschÃ¤ftigung ist der Austritt unberechtigt."
        },
        {
            "question": "Beim Austrittsgrund des Vorenthaltens des Entgelts (Â§ 26 Z 2 AngG) gilt:",
            "answers": {
                "a": "Eine Nachfristsetzung ist stets erforderlich.",
                "b": "Ein einmaliger Verzug bei der Auszahlung des Entgelts stellt in der Regel keinen Austrittsgrund dar.",
                "c": "Bei einem Vorenthalten des Entgelts seit zwei Monaten muss der/die AG jederzeit mit einem Austritt rechnen, ohne dass es einer Nachfristsetzung bedarf.",
                "d": "Durch das Hinnehmen von ZahlungsrÃ¼ckstÃ¤nden Ã¼ber einen lÃ¤ngeren Zeitraum wird das Austrittsrecht verwirkt."
            },
            "correctAnswers": ["b", "c"],
            "explanation": "Durch das Hinnehmen von ZahlungsrÃ¼ckstÃ¤nden durch lÃ¤ngere Zeit wird das Austrittsrecht nicht verwirkt, da es sich um einen rechtswidrigen Dauerzustand handelt."
        },
        {
            "question": "Welche Aussage(n) zur beharrlichen PflichtenvernachlÃ¤ssigung (Â§ 27 Z 4 2. Fall AngG) ist/sind zutreffend?",
            "answers": {
                "a": "Vor Ausspruch einer Entlassung muss der/die AN vom Arbeitgeber in der Regel ermahnt worden sein.",
                "b": "Eine Ermahnung kann unterbleiben, wenn die Weigerung derart eindeutig und endgÃ¼ltig ist, dass sie eine bloÃŸe FormalitÃ¤t wÃ¤re.",
                "c": "Eine einmalige Pflichtenverletzung erfÃ¼llt niemals das Tatbestandsmerkmal der Beharrlichkeit.",
                "d": "Die Ermahnung muss vom/von der AG mit dem Hinweis verbunden werden, dass der/die AN im Fall der Nichtbefolgung eine Entlassung zu gewÃ¤rtigen habe."
            },
            "correctAnswers": ["a", "b"],
            "explanation": "Unter Beharrlichkeit ist die Nachhaltigkeit, Unnachgiebigkeit oder HartnÃ¤ckigkeit des in der Arbeitsverweigerung zum Ausdruck gelangenden Willens zu verstehen. Wenn jedoch die Weigerung derart eindeutig und endgÃ¼ltig ist, kann eine Ermahnung unterbleiben."
        },
        {
            "question": "Beim Entlassungsgrund des Unterlassens der Dienstleistung (Â§ 27 Z 4 1. Fall AngG) gilt:",
            "answers": {
                "a": "Ein rechtmÃ¤ÃŸiger Hinderungsgrund schlieÃŸt die Berechtigung zur Entlassung aus.",
                "b": "Die Beweislast fÃ¼r das Vorliegen eines Rechtfertigungsgrundes liegt beim/bei der AN.",
                "c": "Die Unterlassung der rechtzeitigen Krankmeldung rechtfertigt stets eine Entlassung.",
                "d": "Wiederholtes ZuspÃ¤tkommen bildet nach stÃ¤ndiger Rechtsprechung einen Entlassungsgrund."
            },
            "correctAnswers": ["a", "b", "d"],
            "explanation": "Ein rechtmÃ¤ÃŸiger, die Entlassung ausschlieÃŸender Hinderungsgrund liegt vor, wenn dem Arbeitnehmer aus besonderen GrÃ¼nden eine vertragsgemÃ¤ÃŸe Arbeitsleistung billigerweise nicht zugemutet werden kann. Die Beweislast fÃ¼r das Vorliegen eines Rechtfertigungsgrundes liegt beim/bei der AN. Die Unterlassung der rechtzeitigen Krankmeldung rechtfertigt eine Entlassung nicht, weil dadurch ein an sich nicht pflichtwidriges DienstversÃ¤umnis nicht in ein pflichtwidriges Verhalten verwandelt wird."
        },
        {
            "question": "Welche Rechtsfolgen hat ein unberechtigter Austritt des/der AN?",
            "answers": {
                "a": "Der unberechtigte Austritt beendet das ArbeitsverhÃ¤ltnis mit sofortiger Wirkung.",
                "b": "Der/Die AN hat Anspruch auf Abfertigung.",
                "c": "Der/Die AN ist fÃ¼r vier Wochen vom Anspruch auf Arbeitslosengeld gesperrt.",
                "d": "Der/Die AN hat Anspruch auf Urlaubsersatzleistung."
            },
            "correctAnswers": ["a", "c"],
            "explanation": "Wie die unberechtigte Entlassung beendet auch der unberechtigte Austritt das ArbeitsverhÃ¤ltnis mit sofortiger Wirkung. Bei einem unberechtigten vorzeitigen Austritt bestehen weder AnsprÃ¼che auf KÃ¼ndigungsentschÃ¤digung noch auf Abfertigung ALT (Â§ 23 Abs 7 AngG) und Urlaubsersatzleistung (Â§ 10 Abs 2 UrlG). Der/die AN ist vier Wochen lang gem Â§ 11 AlVG vom Anspruch auf Arbeitslosengeld gesperrt."
        }
    ]
}
